% !TeX spellcheck = <none>
\chapter{前言}
这本书是计算机编程语言C语言的教程。不同于 BASIC 与 Pascal，C 语言不是教学工具而是为了编程的专业工具。程序员爱 C 语言！C 语言是一个规范的、被广泛使用的编程语言，C 程序通常可以运行在多种计算机上。就像 Richard M. Stallman 在 \textit{GNU Coding Standards} 中写到的，“使用其它编程语言就像是在用不标准的特性：这会给用户带来麻烦。”（参见 \textbf{\url{https://www.gnu.org/prep/standards.html}}）

\index{C 语言，无情}
怀疑者说 C 语言中任何东西都可能出错。确实，C 语言有时是无情的，它有很多一开始很难注意到的问题。但那正是因为 C 语言将其强大的能力统统展示给了用户。如果你想将 C 作为你每天使用的强大编程语言的话，C 不会让你失望的。

\index{GNU 工程}\index{GNU/Linux}\index{自由软件}
要想完整地学习本书，你需要一些基础的计算机知识——你要会运行程序、修改文本、等等。你需要有一台运行 GNU 系统（例如 GNU/Linux）的电脑。（要了解更多关于 GNU 和自由软件哲学的信息，请访问 \textbf{\url{https://www.gnu.org/philosophy/}}）。

这本书以逻辑顺序介绍 C 的基本概念。你不需要严格按照章节顺序阅读本书，但如果你是 C 语言初学者，那么建议你那样做。然后，你可以回看本书然后拷贝书中的 C 代码。书中有一些描述简单特性的小例程，也有一些多页的完整程序。除此之外，书中还有关于 C 背后哲学的简要讨论。

\index{术语}
在计算机语言漫长的历史中，出现了一些术语。你应该关心这些术语，因为这些都是程序员们使用的。本书会在必要时，简单地解释一些术语。在书的末尾还有一个术语表。

\clearpage
\small{\it{
本书的第一版写自 1987 年，然后在 1999 年更新并重写。这本书最初由 Dabs Press 出版。在绝版后，Dabs 的 David Atheron 与原版作者 Mark Burgess 同意释出其手稿。在自由软件基金会的请求下，本书被 Ron Hale-Evans 于 2001 年和 2002 年重新修订。}}

\small{\it{现在这本书由龚志乐（William Goodspeed）在 2022 年重新校对和翻译。这本书是用 LaTeX 编写的，你可以在 \url{https://codeberg.org/goodspeed/ctut-zh-cn} 找到本书的源代码。}}
